# 빌드 프로세스

다른 프로젝트와 같은 OS는 구축하고 패키지화해야 하지만, 이것은 여타 프로그램과 다릅니다.
컴파일만 필요한 것이 아니라 부트로더가 이미지를 로드할 수 있는 다양한 도구와 단계가 필요합니다.
그리고 부팅에는 또 다른 단계가 필요합니다.

이 부분에서는 OS용 초기 빌드 스크립트 세트를 갖추기 위해 필요한 모든 도구와 단계를 살펴보고 커널에 사용할 수 있는 컴파일라와 부트로더에 대한 몇 가지 옵션도 살펴보려고 합니다.

이 장에서는 빌드 프로세스에 대한 전체적인 개요를 살펴보고, 관련된 단계와 사용할 도구에 대해 간략히 설명합니다.

그런 다음 Boots Protocols and Bootloaders 장에서 커널 부팅 방법을 자세히 살펴보고 부팅 프로세스에 사용할 수 있는 두 가지 옵션인 Muliboot and Stivale에 대해 설명합니다.

MakeFiles 장에서는 프로세스를 구축하는 방법에 대해 설명합니다. 처음에는 여러 파일을 수동으로 작동이 가능하나, 이는 시간이 지남에 따라 복잡해짐에 따라 프로세스를 자동화 하는것이 유리합니다. 그렇기에 우리는 빌드 스크립트에 MakeFiles를 사용할 것입니다.

소프트웨어를 구축할 때 항상 존재하지만 커널을 롤업 시작할 때 까지 숨겨져 있는 가장 잘 알려지지 않은 것 중 하나는 연결 프로세스 입니다. 링크 스크립트 장에서는 파일 연결의 세계를 소개하고 링커 스크립트를 작성하는 방법을 설명할 것입니다.

마지막으로 커널은 빌드되었지만 아직 실행할 준비가 되어있지 않았습니다. 부팅 가능한 미디어에 복사해야 합니다. 부팅 가능한 ISO 생성 장에서는 커널의 부팅 가능한 iso를 생성하는 방법을 보여주고, 마지막으로 이를 실행하고 노력한 결과를 확인할 수 있습니다.

이 부분의 나머지 부분에서는 이러한 언어를 컴파일하는 기본 지식을 가정합니다.

## 프리스탠딩 환경
추가 플래그가 없는 C파일을 구축하면 'void main(int argc, char** argv, char** envp)' 함수에서 코드가 실행되기 시작하는 실행 파일이 나옵니다.
하지만, 사실 이곳은 저희 프로그램이 실행되기 시작하는 곳이 아닙니다!
호스트 OS, 컴파일러 그리고 때로는 해당 언어에 특화된 수많은 라이브러리들이 자동으로 저희 프로그램에 추가될 것입니다.
이렇게 하면 일반 응용 프로그램의 개발은 쉬워지지만, 커널을 개발하기에는 조금 복잡해집니다.
!참고!
https://almond0115.tistory.com/entry/main%ED%95%A8%EC%88%98-%EB%A7%A4%EA%B0%9C%EB%B3%80%EC%88%98-argc%EC%99%80-argv
https://blog.naver.com/sharonichoya/220501242693

사용자 공간 프로그램은 실제로 c표준 라이브러리의 일부인 void_start()에서 실행을 시작하고 일부 전역 상태 및 환경 일부와 같은 것들을 설정합니다.
또한 프로그램은 C++와 같은 언어를 위해 전역 생성자를 호출하는 init()을 호출합니다.
환경변수와 같은 것들은 프로그램의 메모리 공간에 자동으로 존재하지 않고 어딘가에서 가져와야 합니다.
코맨트라인도 마찬가지입니다.
이 모든 것은 start()에서 시작합니다.

우리는 운영체제를 쓸 것이기 때문에, 라이브러리 같은 호스트 운영체제를 필요로 하는 어떤 기능에도 의존할 수 없습니다.
그런 프로그램을 프리스탠딩 프로그램이라 하며, 외부 기능에 의존하지 않습니다.

저자 노트 : 기술적으로 커널은 일부 유틸리티 라이브러리 또는 컴파일러 런타임의 섹션에 '의존할 수' 있습니다.
그러나 기본적으로 추가되는 것 없이 코드를 만들고 독립적인 것들만 다시 추가해야 한다는 생각입니다.
(배우기 위해 os를 작성하니 라이브러리 또는 컴파일러 섹션에 의존하지 않고 써보라.)

독립형 환경(프리스탠딩 환경)에서 우리는 아무것도 가정하지 않아야 합니다.
여기에는 표준 라이브러리가 포함됩니다.(OS 지원이 필요하기 때문에)
링커가 프로그램을 어디서 시작해야 할지 모르기 때문에 프로그램을 제대로 실행하려면 특별한 링커 스크립트도 필요합니다.
링커 스크립트는 아래와 해당 챕터에서 확장됩니다.

C와 C++ 둘 다 여러 개의 독립 헤더가 있습니다.
가장 일반적인 헤더는 C/C++을 위한 stdint.h, stddef.h 가 있고, C++의 경우 utility 및 type_traits입니다.
그외에도 몇 가지가 더 있으며, 컴파일러 공급업체는 종종 추가 독립 헤더를 제공합니다.
예를 들어 GCC와 Clang 공급 업체는 X86 cpuid 함수를 위한 헬퍼로 cpuid.h 와 같은 헤더를 제공합니다.

## 교차 컴파일
우리가 컴파일하고 있는 것과 동일한 CPU 아키텍처에서 코드를 실행하기 때문에 취미용 OS 프로젝트에는 이것이 필요하지 않은 경우가 많습니다.
그러나 호스트 OS에서 제공하는 컴파일러에 의존한 것보다는 크로스 컴파일러를 원하는 사양으로 구성할 수 있으므로 여전히 하나를 사용하는게 좋습니다.

다른 CPU 아키텍처를 위한 OS 구축시엔 항상 크로스 컴파일러가 필요합니다.
예를 들어 `X86` CPU에서 실행하는 동안 `risc-v` CPU에 대한 코드를 구축하려면 크로스 컴파일러가 필요합니다.

사용되는 두 가지 주요 컴파일러 툴체인은 gcc와 clang입니다. 그들의 철학은 매우 상이하지만, 우리가 관심을 가지는 많은 것들을 비교할 수 있습니다.GCC는 훨씬 오래된 것이기 때문에 대부분의 컴파일러 플래그, 인라인 어셈블리 및 일부 언어 확장과 같은 많은 규칙을 확립했습니다. clang은 이들 중 대부분(전부는 아닐지라도)을 기리고, 일부 실험적 기능을 제외하고는 둘은 동등한 기능으로 보입니다.

## GCC와 Clang의 차이점
가장 큰 차이점은 GCC는 각 대상 아키텍처에 대해 완전히 별도의 바이너리 세트(별도의 빌드를 의미함)가 필요한 반면, Clnag은 모듈식으로 설계되어 필요에 따라 각 대상 아키텍처의 부품을 교체한다는 것입니다. 이는 궁국적으로 각 대상 플렛폼에 대해 별도의 GCC 툴체인을 구축(또는 다운로드)해야 하는 반면 Clnag은 단일 툴체인 설정만 필요하다는 것을 의미합니다.

하지만 각 GCC 툴체인은 기본적으로 플랫폼 전용 헤더를 사용하지만, 이 영역에서는 Clang이 비정상적인 기본값을 가지고 있는 것처럼 보입니다. 일반적으로 우리는 어떤 툴체인으로 구축하든 GCC가 플랫폼 전용 헤더를 공급하기를 원할 것입니다.

현대의 CPU에서 GCC의 컴파일은 그리 오래 걸리지 않지만(7세대 인텔 모바일 CPU, 4코어에서 완전한 빌드의 경우 약 10분) 부트린과 같은 곳에서 온라인으로 미리 구축된 바이너리도 있습니다.

## 빌드 환경 설정
적절한 빌드 환경 설정은 몇 가지 단계로 나눌 수 있습니다:
- 교차 컴파일 도구 체인을 설정합니다.
- 에뮬레이터를 설치합니다.
- 추가 도구를 설치합니다.
- 선택한 부트로더를 설정합니다.
- 헬로 월드를 실행하여 모든 것이 작동하는지 확인합니다.

### 교차 컴파일러 가져오기
여기서 가장 쉬운 접근 방법은 Clang을 사용하는 것입니다. Clang은 크로스 컴파일러가 되도록 설계되어 있으므로 Clang의 설치는 지원되는 모든 플랫폼에 컴파일할 수 있습니다. 다른 플랫폼에 대해 컴파일하려면 일반적으로 하던 대로 Clang을 호출하고 추가로 --target=xyz를 통과합니다. 여기서 xyz는 대상 플랫폼의 대상 삼중항 입니다.

`x86_64`의 경우 목표 삼중항은 `--target=x86_64-elf`가 될 것입니다. 목표 함중항은 컴파일하려는 하드웨어 명령 집합 + 운영체제 + 파일형식을 설명합니다. 이 경우 우리는 부분을 생략할 수 있도록 하는 운영체제 입니다.

GCC 크로스 컴파일러를 설정하는 것은 조금 더 손이 많이 가지만, 여전히 매우 간단합니다. 첫 번째 접근 방식은 미리 컴파일된 툴체인을 다운로드하는 것입니다.(위 링크 참조) 이것은 매우 간단하며, 유일한 단점은 최신 버전을 얻지 못할 수 있다는 것입니다.

다른 접근 방식은 GCC를 컴파일하는 것입니다. 시간이 더 걸리자만 프로세스를 이애하는데 가치가 있습니다.(부록 섹션에 설명되어 있습니다). osdev 위키에는 이에 대한 훌륭한 가이드가 있으며 부록 섹션에서 링크를 사용할 수 있습니다.

다음 섹션에서는 일반적인 속기를 사용하여 작업을 단순화 합니다:
| 축약어 | 뜻 |
|------------|------------|
| $(CC) | C 컴파일러(방금 설정한 크로스 컴파일러 버전) |
| $(CXX) | C++ 컴파일러(크로스 컴파일러 버전) |
| $(LD) | 링커 (크로스 컴파일러 버전) |
| $(C_SRCS) | 컴파일할 모든 C 소스 파일 |
| $(OBJS) | 링크할 모든 객체 파일 |

Clang을 사용하려면 각 명령어로 `--target=xyz`를 전달해야 합니다. 이는 GCC에선 할필요가 없습니다.

### 빌딩 C 소스 파일
이제 툴체인이 설정 되었으니 C 파일을 컴파일하면 모든 작업을 테스트할 수 있다. C 소스 파일을 생성하면 컴파일하지 않으면 실행이 안되기에 여기서의 내용은 중요하지 않다

다음을 실행하여 파일을 개체 파일로 컴파일한 다음 최종 실행 파일로 연결합니다.

```sh
$(CC) hello_world.c -c -o hello_world.o -ffreestanding ~ 여기 코드로 다시~
$(LD) hello_world.o -o hello_world.elf -nostdlib
```

모든 것이 잘 진행되면 오류가 없어야 합니다. 이 시점에서 실행 파일을 실행해 보면 네이티브 플랫폼용인 경우 segfault가 발생할 수 있고 다른 플랫폼용으로 컴파일된 경우 실행되지 않을 수 있습니다. readelf 또는 objdump 명령을 사용하여 컴파일된 elf를 검사할 수 있습니다.

위에 사용된 플래그에 대해 `-ffreestanding`는 말합니다, 컴파일러에게 이 코드는 독립적이므로 외부 코드를 참조해서는 안 된다고. `-nostdlib`옵션은 링커에게 비슷한 것을 알려주며, 포준 라이브러리에 대해 링크하지 말라 합니다. 현 최종 실행 파일에 있는 코드는 우리 코드뿐입니다.

이제 몇 가지 주의해야 할 사항이 있습니다. 예를 들어 컴파일러는 모든 CPU의 기능을 사용할 수 있다고 가정합니다. `x86_64`에서는 FPU와 sse(2)를 사용할 수 있다고 가정합니다. 이것은 사용자 공간에서는 해당되지만 커널에서는 해당 기능을 사용하기 위해 CPU 하드웨어의 일부를 초기화해야 하기 때문에 해당되지 않습니다.

컴파일러에게 이러한 기능을 사용하지 말라고 말하는 것은 몇 가지 추가 플래그를 전달함으로써 수행할 수 있습니다:

- `-mno-red-zone`: 최적화를 위해 스택에 저장된 128바이트 영역인 red-zone을 비활성화 합니다. 하드웨어 인터럽트는 red-zone을 인식하지 못하고 이를 방해합니다. 그래서 커널에서 red-zone을 비활성화해야 합니다. 그렇지 않으면 데이터가 손실됩니다.
- `-mmo-80387` : 꼭 필요한 것은 아니지만 컴파일러에게 FPU를 사용할 수 없으며 하드웨어 대신 소프트웨어로 부동 소수점 계산을 처리하고 FPU 레지스터를 사용하지 말라고 말합니다.
- `-mno-mmx` : 64-bit 정수 계산을 위해 FPU 레지스터를 사용하지 않도록 설정합니다.
- `-mno-3dnow` : MMX와 유사한 3dnow! 확장 기능을 비활성화합니다.
- `-mno-sse-mno-sse2` : 128-bit xmm 레지스터를 사용하는 SSE 및 SSE2를 비활성화하며 사용 전 설정이 필요합니다.
- `-mcmodel=kernel` : 컴파일러는 코드 모델을 사용하여 메모리의 실행 위치에 따라 코드 생성을 최적화합니다. medium 모델은 하위 2Gb 에서 실행되지만 large 모델은 64비트 주소 공간 어디에서나 실행됩니다. 커널은 large를 사용할 수 있지만 가장 상위 2Gb에서 로드되는 kernel 값을 사용하면 medium과 유사한 최적화가 가능합니다.

유용하지만 꼭 필요한 것은 아닌 다른 컴파일러 플래그도 몇 가지 있습니다:

- `-fno-stack-protector`: 컴파일러 라이브러리를 사용하여 스택 스매싱 공격을 검사하는 스택 프로텍터 검사를 비활성화합니다. 표준 라이브러리를 포함하고 있지 않기 때문에 직접 기능을 구현하지 않으면 사용할 수 없습니다. 그렇게까지 할 일은 없습니다.
- `-fno-omit-frame-pointer`: 최적화의 이유로 컴파일러가 새 스택 프래임을 만드는 것을 생략하는 경우가 있습니다. 그러면 스택 트레이스가 엉망이 되고 메모리 사용량이 여기저기서 몇 바이트씩 증가할 뿐입니다. 그렇게까지 할 일은 없습니다.
- `-Wall` and `-Wextra`: 도입할 필요 없이 모든 기본 경고를 활성화한 다음 추가 경고를 할 수 있습니다. `-Wpedantic`을 사용하는 사람도 있지만 잘못된 긍정을 일으킬 수 있습니다.


### C++ 소스 파일 구축

이 섹션은 컴파일러 플래그가 포함된 C 파일 컴파일에 대한 위 섹션의 확장으로 봐야 합니다.

독립형 환경을 위해 C++를 컴파일할 때 다음과 같은 몇 가지 추가 플래그가 필요합니다:

- `-fno-rtti`: 컴파일러에게 런타임 정보를 생성하지 말라고 말합니다. 이를 위해서는 컴파일러 라이브러리와 os의 런타임 지원이 필요합니다. 둘 다 독립적인 환경에서는 제공되지 않습니다.
- `-fno-exceptions`: 컴파일러 라이브러리가 작동하도록 요구하는데, 우리는 그것을 가지고 있지 않습니다. C++ 예외를 코드에서 사용할 수 없음을 의미합니다 일부 표준 함수(`delete` 연산자)는 올바른 기호가 생성되도록 여전히 `noexcept` 로 선언해야 합니다.

필요하지는 않지만 다음과 같은 몇 가지 플래그를 가질 수 있습니다:
- `-fno-unwind-tables` and `-fno-asynchronous-unwind-tables`: 컴파일러에게 unwind tables를 생성하지 말라고 말합니다. 이들은 주로 예외 및 런타임 유형 정보(_rtti, dynamic_cast_ and friends)에서 사용됩니다. 이들을 비활성화하면 결과 바이너리가 정리되고 파일 크기가 줄어듭니다.


## 개체 파일을 함께 연결하기

GCC 링커 (`ld`)와 호환되는 클랑 링커(`lld.ld`)는 링커 스크립트를 수용할 수 있습니다.
이것들은 링커에 대한 최종 실행 파일의 레이아웃을 설명합니다 : 무엇이 어디로 이동하는지, 어떤 정렬과 권한으로 이동하는지.
이것은 부트로더에 의해 로드되는 파일이기 때문에 커널에 대해 매우 중요하며, 이 파일은 특정 제한을 가하거나 특정 기능을 제공할 수 있습니다.

이것들은 그들만의 주제이며, 이 장의 뒷부분에 전체 장을 다룹니다. 컴파일러/OS 설치 프로그램이 기본 프로그램을 제공하기 때문에 사용자 공간 프로그램을 구충할 때 이 프로그램을 사용하지 않았을 가능성이 높습니다. 하지만 이제 우리는 독립형 프로그램(커널)을 구축하기 때문에 이러한 것들에 대해 명확하게 말할 필요가 있습니다.

링커 스크립트는 링커 명령어에 `-T script_name_here.ld`로 간단히 추가가 가능합니다.

링커 스크립트 외부에서 링크 프로세스는 다음과 같습니다:

```sh
$(LD)$(OBJS) -o output_filename_here.elf
  -nostdlib -static -pie --no-dynamic_linker
```

위의 링커 플래그에 대한 설명은 다음과 같습니다 : 

-`-nostdlib` : 호스트 플랫폼의 기본 라이브러리를 포함한 링커를 자동으로 중기하기 때문에 독립형 프로그램을 구축하는데 매우 중요합니다. 그렇지 않으면 프로그램에는 호스트 OS에 syscaling하려는 코드가 많이 포함될 것입니다.
- `-static` : 다른 라이브러리와의 연결을 위한 안전장치입니다. 만약 우리가 동적으로 어떤 것과 연결하려 하면(즉, 정적 연결에만)링커는 오류를 범합니다. 왜냐하면 역시 런타임이 없기 때문입니다.
- `-pie` 와 `--no-dynamic-linker` : 꼭 필요한 것은 아니지만 매우 좁은 재배치 집합을 가진 재배치 가능한 프로그램을 강제로 출력합니다. 이는 일부 부트로더가 커널에 대한 재배치를 수행할 수 있기 때문에 유용합니다.

생성된 링크 맵을 표시하는 `-M`도 링커 옵션입니다. 링커가 최종 파일의 모든 것을 어디해 어떻게 할당했는지에 대한 설명입니다. 수동 기호표라고 볼 수 있습니다.


### 빌딩할 파일 만들기

이제 하나의 파일을 컴파일하고 구축하는 것이 나쁘진 않지만, 여러 파일에 대해 동일한 프로세스를 빠르게 통제할 수 없게 될 수 있습니다. 수정된 파일만 구축하고 이전에 컴파일된 다른 파일의 버전을 사용하고자 할 때는 더욱 그렇습니다.

_Make_ 는 'make'는 많은 소프트웨어를 만드는데 사용되는 쉽고 일반적인 도구입니다. 특히 GNU make는 많은 리눅스 배포판에 기본적으로 설치되어 있기에 선택되며, 아직 설치되지 않은 경우 거의 사용할 수 있습니다.

다른 make(xmake, nmake)와 같은 도구들이 있지만, 이것들은 덜 대중적이고, 그렇기대 표준화되어있지 않습니다. 가장 낮은 공통분모를 위해 우리는 그 장에서 나중에 논의할 원래의 GNU make를 고수할 것입니다.


## 빠른 부록 : 손쉽게 ISO 생성하기

자세한 내용은 있지만 대부분 부트로더는 커널, 부트로더 자체 및 원하는 다른 파일과 함께 부팅 가능한 iso를 만들 수 있는 도구를 제공합니다. grup의 경우 `grub-mkrescue`이고 limine은 2.x 버전의 경우 `limine-install` 또는 3.x 버전의 경우 `limine-delpoly`를 제공합니다.

xorrio와 같은 것을 사용할 때 iso를 생성하는 과정은 충분히 간단하지만, 그 iso에 부트로더를 설치하는 과정은 일반적으로 부트로더에 의존합니다. 이에 대해서는 자체 장에서 더 자세히 다룹니다.

간단히 참고하기 위해 grub은 `grub-mkrescue`와 `grub.cfg` 파일을 사용하고 limine은 `limnine.cfg`파일을 사용하여 iso를 스스로 구축한 다음 `limine-deploy`를 실행합니다.


## 에뮬레이터를 사용한 테스트

이제 부트로더와 커널이 설치된 ISO가 있는데, 이를 어떻게 테스트해야 할까요? 여러가지 다양한 수준의 성능과 디버그 유틸리티를 가진 에뮬레이터가 있습니다. 일반적으로 에뮬레이터가 더 많은 디버그 기능을 제공할수록 실행 속도가 느려집니다.(당연하지만 알아야할 포인트인듯) 몇 가지 일반적인 x86 에뮬레이터를 간략하게 비교하면 다음과 같습니다.

- _Qemu_ 는 디버깅과 속도사이의 훌륭한 중간지대입니다.(밸런스형) 기본적으로 우리 OS는 소프트웨어 가상화를 사용하여 실행되지만(qemu의 구현은 tcg라고 함) 하드웨어 지원 가상화를 위해 선택적으로 `--enable-kvm`플래그로 kvm을 활성화할 수 잇습니다. Qemu는 또한 다양한 지원 플랫폼을 제공합니다.
- _Bochs_ 는 작성 시점에만 x86이며, 속도가 상당히 느릴 수 있습니다. 초기 단계에서 상황을 파악하거나 매우 특정한 하드웨어 조합을 테스트하는 데 아주 유용하지만, 우리는 에뮬레이트된 기계를 최대한 제어할 수 있습니다. (초기 단계 디버깅형)
- _VirtualBox/VMWare_ 는 산업용 가상화 소프트웨어이기 때문에 서로 그룹화 됩니다. 이 소프트웨어들은 가능한 빠른 속도를 목표로 하며, 디버그 기능을 거의 제공하지 않습니다. 호환성 테스트에는 유용하지만, 일상적인 개발에는 유용하지 않습니다. (최대한 간단한 작업을 빠르게 처리하는 것을 목표로 할것)

이 예제에서는 qemu를 사용할 것이며, iso의 출력 파일 이름이 makefile 변수 `ISO_FILANME`에 포함되어 있다고 가정합니다.

```makefile
run:
    qemu-system-x86_64 -cdrom $(ISO_FILENAME)
run-with-kvm:
    qemu-system-x86_64 -cdrom $(ISO_FILENAME) --enable-kvm
```

약간의 주의해야 Qemu 플래그:

- `-machine xyz`는 qemu에뮬레이트하는 시스템을 xyz로 바꿉니다. 지원되는 시스템 목록을 보려면 `-machine help`를 사용하세요. `-machine -q35`는 IO포트 대신 mcfg와 같은 최신 기능을 제공하므로 사용하는 것이 좋습니다.
- 프로세서 수와 배치룰 구성할 때는 `-smp`를 사용합니다. smp를 지원시 나중에 smp를 추가함으로 생기는 버그를 수정하는 것보다 추가할 때 수정하는 것이 더 쉽기 때문에 초기에 지원하는게 좋습니다.(미리 맞아야 편하지) 간단한 쿼드코어 CPU를 본받으려면 `-smp cores=4`를 사용합니다.
- `-monitor` qemu는 디버깅을 위한 내장 모니터를 제공합니다. 이는 아주 유용합니다. 자체 탭(아래 보기 -> 모니터)에서 항상 사용할 수 있었지만 `-monitor stdio`를 사용하여 qemu를 시작할 때 사용했던 단말기로 모니터를 이용할 수 있습니다. 내장 단말기는 상당히 기본적이므로 이를 권장합니다.
- `-m xyz` 는 VM에 제공되는 램의 양을 설정하는데 사용됩니다. MiB의 경우 'M', GiB의 경우 'G'와 같은 일반 접미사를 지원합니다.
- `-cpu xyz`는  `-machine`처럼 CPU 모델을 에뮬레이트하도록 설정하고, qemu랑 `-cpu help`를 실행하면 목록을 볼 수 있습니다. 호스트의 CPU를 에뮬레이트하는 host나 호스트가 지원하는 기능을 최대한 많이 갖춘 일반 CPU를 제공하는 'qemu64'같은 특별한 옵션도 있습니다. kvm이나 소프트웨어 구현을 통해 가능한 모든 기능을 제공하는 'max'도 있습니다.
- 디버그 트레이스를 활성화할 때는 `-d`입니다. 인터럽트 발생시 출력을 기록할때엔 `-d int`가 가장 유용합니다. BIOS 대신 uefi로 실행하면 부팅중 SMM enter/exit 인터럽트가 많이 발생할 수 있습니다. `-d int -M smm=off`를 사용하면 (로그에서) 비활성화할 수 있습니다.
- `-D`는 디버그 로그의 출력을 설정합니다. 지정되지 않은 경우 stdout이지만 아무 곳이나 리다이렉트 할 수 있습니다.
- `-S` 코드를 실행하기 전에 에뮬레이터를 일시 중지 합니다. 디버거를 초기에 연결할 때 유용합니다.
- `-s`는 포트 1234에서 gdb서버를 생성합니다. gdb내부에서는 `target remote : 1234`를 사용하여 이 서버에 연결하고 커널/부트로더를 디버깅할 수 있습니다.
- qemu에 트리플 오류가 발생하면 `-no-reboot`으로 시스템을 재설정 합니다.(즉, 다시 시작하고 부트로에서 다시 실행됨). 이 플래그는 장애가 발생한 명령 발생시 qemu에게 즉시 가상 시스템을 일시 중지하도록 알려줍니다. 이는 디버깅에 아주 유용합니다!
- `-no-shutdown`일부 구성의 qemu는 VM을 일시중지하는 대신 `-no-reboot`지정시 종료됩니다. 이 플래그는 qemu를 계속 열려 있도록 하지만 일시중지 합니다.


## 디버깅 심볼 구축 및 사용

우리는 특히 가상화된 환경에서 실행할 수 없습니다. 커널에 포함된 디버그 기호를 가진 디버그 기호를 사용하면 유용합니다. 이미 컴파일된 커널에서 제거하려는 경우 파일에서 과도한 정보를 스트립에 사용할 수 있습니다.

커널에 디버깅 정보를 포함시키는 것은 다른 프로그램과 동일하며, `-g` 플래그로 컴파일하기만 하면 됩니다.

DWARF(엘프 파일에서 사용하는 디버깅 형식)에는 다양한 버전이 있으며, 기본적으로 컴파일러는 대상 플랫폼에 가장 최근의 디버깅 형식을 사용합니다. 그러나 이는 무시할 수 있으며, 컴파일러가 필요한 경우 다른 디버깅 형식을 사용하도록 강요받을 수 있습니다. 때때로 디버거가 다른 공급업체에서 컴파일러로 사용되었거나 훨씬 오래된 경우 문제가 있을 수 있습니다.

이러한 디버깅 심볼에 액세스 하는 것은 사용되는 부팅 프로토콜에 따라 달라집니다:


### 멀티부트2
멀티부트2 는 엘프 섹션 헤더와 문자열 테이블의 위치를 제공하는 커널에 엘프-심볼(스펙의 섹션 3.6.7) 태그를 제공합니다. 이를 사용하는 방법은 아래 스티베일 섹션에서 설명합니다.


## Stivale2
Stivale2는 전체 커널 파일을 메모리에 제공하는 유사하고 약간 더 복잡하지만 더 강력한 메커니즘을 사용합니다. 즉, elf 파일만 사용하는 것에 국한되지 않고 모든 형식의 커널에서 디버그 심볼에 액세스할 수 있습니다. 파일 기본 주소와 길이가 있고 구문 분석을 직접 수행해야 하기 때문입니다.


## ELF는 앞선다? 조심해???
이 섹션은 elf심볼을 로드하고 구문을 분석하는 방법을 보여주기 위해 포함되었지만 elf형식 자체에 대한 튜토리얼은 아닙니다. 형식이 익숙하지 않은 경우 _elf64_ 사양을 읽어보세요! 매우 간단하고 명확하게 작성되었습니다. 이 섹션은 사양의 여러 구조와 필드를 참조합니다.

경고를 무시하고 elf헤더에서 우리가 관심 있는 두 필드를 살펴봅시다. 멀티부트2 정보를 사용하는 겨우 이 필드를 직접 제공합니다. 스티발레2의 경우 엘프 헤더를 구문 분석해야 합니다. 섹션 헤더 오프셋인 `e_shoff`와 섹션 헤더 문자열 익덱스인 `e_shstrndx`에 관심이 잇습니다.

elf 섹션 헤더는 내용을 설명하는 공통 형식을 공유합니다. `Elf64_Shdr`구조의 배열로 생각할 수 있습니다.

이 배열은 elf파일의 시작부터 `e_shoff`바이트 입니다. 멀티부트2에서 오는 경우 섹션 헤더 배열이 주어집니다.

특정 elf 섹션 중 하나는 null-terminated c 스타일 문자열 시리즈가 포함된 문자열 테이블(보통 `.strtab`이라 불리움)dlqslek. elf 파일의 어떤 항목에 이름이 있으면 오프셋이 저장됩니다. 이 오프셋은 문자열 테이블의 데이터에 바이트 인덱스로 사용하여 우리가 찾고 있는 이름의 첫 번째 문자를 제공할 수 있습니다. 이 문자열은 모두 null-terminated 됩니다.
이는 섹션 이름에도 적용되므로 다음의 문제가 있습니다 : 섹션 헤더가 사용 중인 이름을 결정하기 위해 문자열 테이블이 필요한 경우 `.strtab`섹션 헤더를 어떻게 찾나요?

elf 형식의 배후에 있는 사람들은 이를 생각했고, 문자열 테이블 섹션 헤더의 인덱스인 elf 에더 `e_shstrndx`의 필드를 제공했습니다. 그런 다음 이를 사용하여ㅑ 다른 섹션 헤더의 이름과 디버깅 심볼의 이름도 결정할 수 있습니다.

다음으로 `.symtab`섹션 헤더의 내용은 `ELF64_Sym` 배열입니다. 이러한 심볼은 프로그램의 다양한 부분, 일부 소스 파일 이름, 링커 심볼 또는 로컬 변수를 설명합니다. 다른 섹션에도 다른 디버깅 정보가 저장되어 있지만,(`.debug` 섹션 참조) 이 섹션을 벗어난 것도 있습니다.

이제 섹션의 이름을 얻으려면, 일치하는 기호 항목을 찾아야 합니다. ~ 문자열 테이블에서 관련 문자열의 오프셋을 제공하는. 이제 커널의 대부분 사람이 읽을 수 있는 이름에 액세스할 수 있습니다.

C 모델을 기반으로 구축된 언어는 일반적으로 함수 오버로드, 네임스페이스 등의 기능을 활성화하기 위해 일종의 name mangling을 수행합니다. 이는 그 자체로 전체 주제입니다. name mangling은 오버로드 및 템플릿과 같은 기능이 C 명명 모델에서 작동할 수 있도록 하는 번역으로 이루어질 수 있습니다.

### 기호 테이블 찾기

심볼을 찾기 위해 문자열 테이블에 저장된 데이터에 꽤 자주 액세스해야 하므로 이를 계산하여 변수 `char* strtab_data`에 저장합니다. 두 프로토콜 모두  elf 파일/ elf 심볼의 위치가 포함된 부트로더에서 반환된 태그를 찾은 것으로 가정홥니다(자세한 내용은 [부트 프로토콜](./2_부트_프로토콜.md)를 참조)

```c
//멀티부트2
multiboot_tag_elf_sections* sym_tag;
const char* strtab_data=sym_tag->sections[sym_tag->shndx].sh_offset;

//Limine 프로토콜
struct limine_kernel_file_response file_response;
struct limine_file kernel_file = file_response->kernel_file;
Elf64_Ehdr* hdr = (Elf64_Ehdr*) kernel_file->address;
Elf64_Shdr* shdrs = (Elf64_Shdr*) (kernel_file->address + hdr->shoff);
const char* strtab_data = shdrs[hdr->e_shstrndx].sh_offset + kernel_file->address
```

기호 테이블을 찾으려면 `.symtab`이라는 이름을 가진 헤더가 나올 때까지 섹션 헤더를 반복합니다.
섹션 헤더의 이름은 문자열 테이블 데이터에 오프셋으로 저장됩니다. ex)

```c
Elf64_Shdr* example_shdr;
const char* name = strtab_data[example_shdr->sh_name];
```

이제 남은 것은 기호 테이블을 구문 분석하는 함수뿐입니다. 일부 기호는 레이블이나 변수와 같은 단일 주소만 사용하는 반면, 다른 기호는 다양한 주소를 사용한다는 점에 유의하는 것이 중요합니다. 다행히도 기호에는 크기 필드가 있습니다.

아래에는 기호를 주소로 조회할 수 있는 방법을 보여주는 예제 함수가 포함되어 있습니다. 그런 다음 가상의 '인쇄'함수를 사용하여 이 기호의 이름을 인쇄합니다.

```c
Elf64_Shdr* sym_tab;
const char* strtab_data;

void print_symbol(uint64_t addr){
  ELF64_Sym* syms = sym_tab->sh_offset;
  const size_t syms_count = sym_tab->sh_size / sym_tab->e_entsize;
  for (size_t i = 0; i < syms_count; i++){
     const uint64_t sym_top = syms[i].st_value + syms[i].st_size;

    if (addr < syms[i].st_value || addr > sym_top)
      continue;

      //addr is inside of syms[i], let's print the symbol name
    print(strtab_data[syms[i].st_name]);
    return;
  }
}
```

심볼 테이블 데이터 주소를 얻는 방법에 대해 간단한 참고 사항: 멀티부트에서 `sym_tab->sh_offset`은 데이터의 물리적 주소가 되고, limine 프로토콜은 파일의 시작 부분에서 오프셋인 원래 값을 반환합니다. 즉 limine 프로토콜의 경우 메모리에 위치를 얻으려면 이 주소에 `kernel_file->address`를 추가해야 합니다.